性學大師吳敏倫倡廢亂倫罪 何君堯斥違家庭觀、同志運動致亂倫

【成年人近親性交】吳敏倫倡廢亂倫罪 何君堯斥違家庭觀、同運致亂倫

2017/5/16 — 16:54

上月香港法庭審議了一宗罕見案件，一名父親與已成年的親生女兒互生情愫，雙方同意之下發生性關係，但最終各分別被控亂倫罪，兩人認罪，還押等候判刑，最高可判囚14年。

輿論近乎一面倒，認為這段「不倫戀」變態兼核突，理應受到法律嚴厲制裁。多年以來，甚少有聲音質疑成年人亂倫屬刑事罪行的合理性，「近親性交」=「嘔心」=「違法」的直覺聯想，早已佔據了大眾腦袋。

另一方面，反同人士習慣將同性戀與亂倫相提並論，變相令同志運動與亂倫者劃清界線，似乎是進一步將這班亂倫的性小眾推往孤島。

就此《立場新聞》訪問了「性博士」吳敏倫、立法會議員陳志全及何君堯，不單止要探討各陣營對近親性交的看法，更希望疏理出同運與亂倫之間既相近、且相斥的微妙關係。

當同運人士都未能伸出援手，外國近年有關成年人亂倫非刑事化的討論以至實行（可參考報道：【罪無可恕？】國際社會如何看待近親性交），在香港是否不可能發生？

「性博士」見盡古靈精怪性個案

吳敏倫是創立本港首間性診所的精神科專科醫生，同時是香港性教育會的副主席。他經常在媒體面前大方談情說性，被封為「性博士」、「性學大師」。

執業多年，他自言見盡各式「古靈精怪」的個案，當中涉及亂倫的求助亦有近十宗。部分個案是亂倫事主親自求醫，亦有是其他家庭成員得知家中發生亂倫，遂前來求助，這些亂倫關係包羅萬有，「父女、母子、兄弟姊妹……甚麼都有」。

吳敏倫坦言，究竟亂倫是否精神病，現時在醫學上尚有不少爭論。他見過的個案中，部分人因為亂倫而面對社會壓力，造成憂鬱症、焦慮症等精神問題，而他作為醫生只是幫助病人解決這些精神問題症狀。至於事主應否繼續亂倫關係，則是他們自身的選擇，醫生亦無責任出手阻止。

（對於精神科醫生對亂倫的看法，另見《立場新聞》博客「益力多醫生」的文章：亂倫是人類本性？）

吳敏倫：未禁遺傳病人結婚生子，為何禁亂倫？

社會輿論反對亂倫的理由眾多，不過在吳敏倫眼中不少都是謬誤。例如有指亂倫容易生「畸胎」一說，吳敏倫就點出性交並非必然為了生育，而且以現今醫學科技只要做好檢查就能避免問題。反觀法律沒有禁止患遺傳病的人結婚生子，又何來有立足點禁止亂倫？

對於有指亂倫會破壞家庭，吳敏倫認同亂倫或帶來不少家庭問題，不過這不應成為禁止亂倫的原因。他舉例指貧窮同樣會引發家庭問題，不代表窮人就不能成家：「無錢都有好多家庭問題，是否要禁止人無錢？」

他甚至指在部分個案中，亂倫不但沒有破壞家人關係，反而令家庭更為和睦。吳敏倫舉例指，曾聽聞有母親因病不能性交，丈夫有性需要卻因要維繫家庭而不願「出去搞」，女兒因為同情父親困境而主動獻身。吳敏倫認為這類個案中的事主，都是經過深思熟慮而作出決定，亦無損家人關係。

對於保守宗教人士高舉「反亂倫」的旗幟，吳敏倫只反問一句：「如果你信聖經，亞當、夏娃誕下了一堆子女，他們如何繁殖下去？一定要亂倫。」他認為歸根究底，社會針對亂倫的歧視和壓力，才是引起問題的關鍵。

（對於破壞家庭、誕畸胎等反亂倫論點，《立場新聞》哲學版主編阿捷曾撰文作深入剖析：挑戰亂倫禁忌？ 近親性交的道德哲學思辨）

「性博士」吳敏倫

亂倫歷史源遠流長

他形容亂倫其實源遠流長的歷史，以往有部分社會鼓勵內婚（endogamy），讓社會團體內的成員互相結締，以此方式防範外族入侵，又例如部分皇室有亂倫的傳統，目的是「肥水不流別人田」，確保權力不外放。

不過這種例子在歷史上僅屬少數，相反大部份社會都鼓勵外婚（exogamy）以壯大家族勢力。吳敏倫認為這種外婚觀念已流傳幾千年，如今已成根深蒂固的傳統。加上亂倫一直遭受污名化，令大眾更難以接受此種關係，例如單單是「亂倫」此字，已充斥負面意義。

「『亂倫』這個字已經衰，科學家會講近親結婚、近親性交。亂甚麼？現今的男女不亂嗎？」

（就人類歷史上出現過的亂倫情況，請另行參考《立場新聞》另一博客「小肥波」的文章：「亂倫」的基因）

香港可囚14年 吳敏倫倡廢亂倫罪

現行的香港法例，即使是雙方成年且同意，近親性交仍可觸犯亂倫罪，最高可被被判監禁14年。吳敏倫提倡本港廢除整條亂倫罪，只要是成年人之間互相同意，都不應因近親性而負上刑責。他又強調全球不少國家其實都沒有設立亂倫罪，包括是中國、印度等。

至於應否進一步立法，讓近親結婚合法化？他認為若能釐清遺產繼承等問題，近親結婚亦可行。不過他亦坦言現今社會能推動近親結婚的可能性極低。

（關於國際社會對亂倫的爭論，另見《立場新聞》報道：【罪無可恕？】國際社會如何看待近親性交；關於亂倫涉及的法理問題，另見《立場新聞》博客謝連忠律師的文章：思考亂倫罪）

吳敏倫：同志平權運動怕被亂倫污名拖後腿

對於部份保守派人士而言，「亂倫」一詞是攻擊同志平權的彈藥。例如「才子」陶傑於5月15日商業電台一個聲音專欄中，就將同性戀平權與亂倫相提並論：

左、右兩種思潮，都有各自可取之處及養份，但能夠將兩種思潮的精髓合而為一，走中庸之道的智慧人物似乎很少。尤其是到了21世紀，手機時代各走極端，就更加少了。

例如「左」到了「極左」，不但是同性戀平權，變性人可以擁有自己的廁所，繼續推動就變了亂倫合法化，人獸交都無所謂，這種就是「極左」....

又例如上月入境處高級入境事務主任梁鎮罡司法覆核勝訴，成功爭取海外結婚的同性伴侶可享公務員配偶福利，建制派何君堯隨即警告要慎防LGBT法案，否則將來進一步談亂倫、人獸交，「直情可以摧毀人類延續下一代的情況」。

面對這些「滑坡謬誤」，同運人士往往與亂倫人士劃清界線，強調同性戀與亂倫有本質上的分別，不應相提並論。

例如陳志全當時就如此回應何君堯：「一個人如果見到兩個男人結婚，會想到人獸交、亂倫、多p，這個人應該有嚴重性障礙、性壓抑，性生活大多出問題，應該去睇醫生，不要畏疾忌醫。」

吳敏倫認同，部分同運人士對亂倫並不反感，但礙於社會輿論的反對，往往要與亂倫劃清界線，以免同志平權運動被亂倫的污名拖後腿。不過他亦對此同運策略表示理解：「你可以說他們沒有良心，只顧爭取自己的小眾權利，卻不理另一種小眾。但人很多時就是要自己顧自己，自己顧不來就顧別人，結果連累自己，何必呢？你都要理解他們。」

資料圖片：2015同志遊行

坦言不想深入討論亂倫 陳志全：希望你明白我難處

的而且確，面對亂倫爭議，同運人士處於尷尬的位置。和亂倫走得太近，怕正好跌入反同陣營的滑坡謬誤圈套；走得太遠，又似乎與「平等、包容、自由」的精神相悖。

作為首位公開出櫃議員兼同志平權核心人物，陳志全對性議題的立場理應是立法會內最開明的其中一位。不過當他接到記者的電話並談及亂倫問題時，言詞之間亦顯得尷尬閃縮。

「我希望你明白我的難處，不太想跌入去，與你深入討論。」他向記者坦言。

他解釋如果走入了亂倫的討論之中，的確會有危險性：「何君堯之流已說，如果我們用此（同性婚姻）思維，其實人獸、亂倫，應該都要討論。所以我回應（亂倫）這個問題的時候要好小心，不想在一場戰爭都未曾處理，就要開一場更複雜的戰爭。」

不過陳志全強調並非要與亂倫的人士切割關係，有關議題仍然有討論的空間，「如果有一日有法例出來，要（亂倫）非刑事化，我不會說不支持。但若要我去策動亂倫非刑事化的運動，我覺得在此階段沒有這個能力」。

「近親性行為當然可以討論，但我不想跌入深入的討論，去製造更多的分歧，或是被反對同志平權的人造文章」。

至於亂倫罪是否有修例的空間？陳志全指修例需要社會共識，「香港現在要拿出來討論，我想很艱難」。他舉例指，法改會針對性罪行的改革已經做了十年，即使是爭議性較少的議題都未見成果，「所以再去討論亂倫罪，我想又是另一個十年，希望法改會先做好現在工作，不要失焦」。

他之後再主動致電記者，強調指自己並非反對討論亂倫：「現在香港要爭取（性傾向）反歧視立法、同性伴侶制度，都如此艱難。如果要討論近親性交的合法性、非刑事化，會比上述兩事更艱難。」

何君堯：同運致亂倫 海外有例子

光譜的另一端是何君堯。他接受《立場新聞》訪問時表明實在無法接受亂倫，反問吳敏倫是否真誠認為亂倫很好，抑或是信口雌黃誤導民眾。他擔心若一改例就會「亂晒籠」，完全違反中國人傳統家庭觀。他又強調並非所有事都是兩情相悅即可，反問若按此邏輯二人相約自殺是否同樣無問題。

資料圖片：何君堯

他擔心亂倫一旦合法化，將影響香港的教育，認為若基本的價值觀被粉碎，將來的教育可以無邊無際。他指小孩要有基本的知識水平，方可欣賞更深入的事，但若一下子向小孩教導太多資訊，只會令他們「燒fuse」。

至於同運與亂倫之間的關係，何君堯強調這情況並非香港獨有，相同的情況早在外國發生：「參考海外的經驗，他們（同運）較我們的更早發生，問題亦早一段時間發生。這是日出、日落的時差問題而已」。

* * *

註：「亂倫」一詞被指偏向負面，帶有污名化意味；「近親性交」一詞較為政治正確，但甚少被大眾採用。本報道將亂倫、近親性交等字眼交替使用，為求盡量忠於受訪者當下使用的字眼。

★游B會唔會取代吳敏倫成為本港性愛權威？

吳博士：諗都唔使諗